\chapter{Εισαγωγή}
\label{chap:intro}
Στη παρούσα  διατριβή, εξετάζουμε με συστηματικό  τρόπο τις επιδράσεις
που  έχουν   οι  αποφάσεις   αρχιτεκτονικής  σχεδίασης   σε  συστήματα
επεξεργασίας κατανεμημένων συναλλαγών.

Η περιγραφή  της αρχιτεκτονικής ενός συστήματος  λογισμικού καταγράφει
τα συστατικά μέρη  που το αποτελούν, τις  μεταξύ τους αλληλεπιδράσεις,
καθώς  και  τους κανόνες  σύνθεσης  των  συστατικών \cite{Shaw96}.   Η
απόδοση   του  συστήματος   καθορίζεται  σε   μεγάλο  βαθμό   από  τις
σχεδιαστικές επιλογές αλλά επηρεάζεται  και από εξωτερικούς παράγοντες
που  εκδηλώνονται κατά  τη  λειτουργία του  συστήματος  καθώς και  από
επιλογές  υλοποίησης  όπως  η  γλώσσα  προγραμματισμού  και  οι  δομές
δεδομένων που  χρησιμοποιούνται.  Παρότι η αρχιτεκτονική  δε μπορεί να
χρησιμοποιηθεί για την  εξαγωγή προβλέψεων ακριβείας \cite{Dobrica02},
αυτή αποτελεί βασικό  πλαίσιο αναφοράς για την  ανάλυση των επιπτώσεων
που έχουν οι  σχεδιαστικές επιλογές σε ποιοτικά  χαρακτηριστικά όπως η
απόδοση, η αξιοπιστία του συστήματος και η διαθεσιμότητα εξυπηρέτησης.

Οι  επιλογές  σχεδίασης  της  αρχιτεκτονικής  περιορίζουν  τα  πλαίσιο
διακύμανσης  των προαναφερθέντων  ποιοτικών χαρακτηριστικών.   Για την
αντικειμενική  εξέταση   των  επιδράσεων   που  έχουν   στην  ποιότητα
εξυπηρέτησης, είναι απαραίτητο να οριστούν μετρικές που ποσοτικοποιούν
συγκεκριμένες  πτυχές   της  συμπεριφοράς   κατά  τη   λειτουργία  του
συστήματος.

Σε γενικές γραμμές, οι σχεδιαστές λογισμικού γνωρίζουν τους παράγοντες
που   επηρεάζουν  την   ποιότητα   εξυπηρέτησης   στα  συστήματα   που
αναπτύσσουν.   Ωστόσο,  ο  προσδιορισμός   των  παραγόντων  που  είναι
καθοριστικοί   για   τις   μετρικές   ποιότητας   και   τις   σύνθετες
αλληλεπιδράσεις  στο πλαίσιο  της αρχιτεκτονικής  του κάθε  συστήματος
παραμένει ένα  ανοικτό ερευνητικό ζήτημα.  Ενδεχόμενη  αλλαγή στη τιμή
ενός παράγοντα μπορεί να  επηρεάσει πολλές μετρικές.  Ορισμένες πτυχές
της   συμπεριφοράς   βελτιώνονται   ενώ  κάποιες   άλλες   μπορεί   να
χειροτερεύσουν.

\section{Κατανεμημένες συναλλαγές}
\label{sec:distributed}
Τα  πρωτόκολλα κατανεμημένων  συναλλαγών χρησιμοποιήθηκαν  αρχικά κατά
την ανάπτυξη  προηγμένων συστημάτων  βάσεων δεδομένων. Η  επιτυχία των
συναλλαγών  και η  ευρύτατη χρήση  τους οφείλεται  στις εγγυήσεις  που
παρέχουν για  τις επιπτώσεις εκτέλεσής τους.   Η ατομικότητα εκτέλεσης
(atomicity)  εγγυάται  ότι  σε  περίπτωση  σφαλμάτων  επεξεργασίας,  η
συναλλαγή  δεν   έχει  καμία   επίπτωση  στα  δεδομένα.    Η  συνέπεια
(consistency) διασφαλίζει  ότι η συναλλαγή  μεταφέρει τη βάση  από μία
συνεπή κατάσταση σε άλλη επίσης συνεπή κατάσταση.  Δε μπορεί δηλαδή να
παραβιαστεί η ακεραιότητα των δεδομένων από την εκτέλεση συναλλαγών. Η
απομόνωση (isolation)  εξασφαλίζει ότι  οι επιπτώσεις  μιας συναλλαγής
δεν  είναι  ορατές σε  άλλες  συναλλαγές  που εκτελούνται  ταυτόχρονα.
Τέλος,  η μονιμότητα  (durability)  εγγυάται ότι  τα αποτελέσματα  των
ολοκληρωμένων  συναλλαγών  παραμένουν  μετά  από  την  εκτέλεσή  τους,
ανεξάρτητα από την κατάσταση λειτουργίας του συστήματος.

Παραλλαγές  του αρχικού  πρωτοκόλλου ατομικής  εκτέλεσης κατανεμημένων
συναλλαγών  βρίσκουν  εφαρμογές  σε πληθώρα  συστημάτων  κατανεμημένης
επεξεργασίας.    Σε   αντικειμενοστραφή   συστήματα   λογισμικού,   οι
προδιαγραφές  του  OMG  \cite{OMG03}  επεκτείνουν  τα  αντικείμενα  με
λειτουργικότητα που υποστηρίζει την  ατομικότητα εκτέλεσης των μεθόδων
των  αντικειμένων  και τη  μονιμότητα  των  μεταβολών που  προκαλεί  η
επεξεργασία συναλλαγών στην κατάστασή τους.

Η εφαρμογή των πρωτοκόλλων  επεξεργασίας συναλλαγών σε περιβάλλοντα με
ιδιαίτερες  απαιτήσεις ανέδειξε  ορισμένες  αδυναμίες  τους.  Οι  ACID
ιδιότητες απαιτούν πόρους που σε  ορισμένες συνθήκες εκτέλεσης είτε δε
μπορούν  να διατεθούν  είτε το  όφελος  που αποδίδει  μία ιδιότητα  δε
δικαιολογεί το  κόστος που  απαιτεί η  υλοποίησή της.   Σε διαδικτυακά
συστήματα  λόγου  χάρη,  ανάμεσα  σε  διαδοχικές  αλληλεπιδράσεις  των
χρηστών με το  σύστημα παρεμβάλλονται μεγάλα και  κατά βάση απρόβλεπτα
χρονικά  διαστήματα.  Σε  εφαρμογές  κινητής τηλεφωνίας,  σημειώνονται
συχνές αποσυνδέσεις  των χρηστών  από το  δίκτυο.  Σε  περιβάλλοντα με
απρόβλεπτη καθυστέρηση στην επικοινωνία ή με συχνές διακοπές σύνδεσης,
τα αντικείμενα που δεσμεύει μία συναλλαγή δεν είναι διαθέσιμα σε άλλες
διεργασίες έως ότου ο χρήστης επανασυνδεθεί στο σύστημα.  Επιπλέον, οι
συσκευές   τηλεφωνίας  έχουν   αυστηρούς   περιορισμούς  στη   διάθεση
ενέργειας, σε υπολογιστική  ισχύ και μνήμη με αποτέλεσμα  να μην είναι
σε  θέση  να  υλοποιήσουν  αποδοτικά όλες  τις  πτυχές  των  κλασσικών
πρωτοκόλλων επεξεργασίας συναλλαγών.  Για  την επίλυση των προβλημάτων
επεξεργασίας συναλλαγών  σε απαιτητικά  περιβάλλοντα εκτέλεσης,  μία ή
περισσότερες  από τις  ACID  ιδιότητες  αγνοούνται ή  αντιμετωπίζονται
λιγότερο αυστηρά.

Σημαντική  εξέλιξη   είναι  επίσης   το  πρόσφατο   έντονο  ερευνητικό
ενδιαφέρον  για  τις   μνήμες  συναλλαγών  (\textenglish{transactional
  memory}) \cite{Herlihy93}.  Ο παράλληλος προγραμματισμός με κλασσικά
μέσα συγχρονισμού  όπως σηματοφόροι  (semaphors), κοινή  μνήμη (shared
memory) και αποκλειστική χρήση μεταβλητών (locking) είναι επιρρεπής σε
αδιέξοδα.  Οι μνήμες συναλλαγής  είναι μία εξαιρετικά χρήσιμη αφαίρεση
που διευκολύνει την αποφυγή των προαναφερθέντων προβλημάτων.  Αντίθετα
από τα  κλειδιά (locks)  και τους  σηματοφόρους, οι  μνήμες συναλλαγών
μπορούν να συντεθούν σε πολύπλοκες δομές χωρίς να απαιτείται γνώση του
τρόπου  λειτουργίας των  επιμέρους συναλλαγών.   Σημαντική διαφορά  σε
σχέση  με  τις   κλασικές  συναλλαγές  είναι  ότι   η  μονιμότητα  των
αποτελεσμάτων  δε σχετίζεται  με το  τρόπο λειτουργίας  της προσωρινής
μνήμης   και  γι'   αυτό  δεν   υλοποιείται.   Η   σύνθεση  συναλλαγών
\cite{Harris08}  έχει επιτευχθεί  για  την ώρα  μόνο σε  συναρτησιακές
γλώσσες  προγραμματισμού που  έχουν σχετικά  περιορισμένη διάδοση  στη
κοινότητα των προγραμματιστών.

\section{Ανοικτά προβλήματα και ερευνητικά θέματα}
\label{sec:researchprob}
Τα τροποποιημένα πρωτόκολλα συναλλαγών  που έχουν προταθεί στη σχετική
βιβλιογραφία  αναφέρονται  σε  επεξεργασία προηγμένων  συναλλαγών  που
έχουν κοινό  γνώρισμα τη χαλαρή  αντιμετώπιση ή κατάργηση  κάποιας από
τις ACID  ιδιότητες.  Ωστόσο,  η κατάργηση ή  τροποποίηση οποιασδήποτε
ιδιότητας μπορεί να επηρεάσει τις εγγυήσεις που υποτίθεται ότι παρέχει
ένα πρωτόκολλο επεξεργασίας συναλλαγών.

Το ACTA  \cite{Chrysanthis94} στηρίζεται  σε μία  αξιωματική θεμελίωση
πρωτοβάθμιας  λογικής για  την  περιγραφή και  τη σύνθεση  πρωτοκόλλων
συναλλαγών καθώς  και την απόδειξη ιδιοτήτων  τους.  Αλλάζοντας κάποιο
από  τα  αξιώματα  που   ορίζουν  το  κλασσικό  πρωτόκολλο  συναλλαγών
οριστικοποίησης  δύο  φάσεων  (2PC)   μπορούμε  να  περιγράψουμε  άλλα
πρωτόκολλα συναλλαγών  και να  μελετήσουμε συστηματικά  τις επιδράσεις
που έχει  η συγκεκριμένη αλλαγή  στην προδιαγραφή των  ιδιοτήτων τους.
Ωστόσο, το ACTA δε παρέχει εργαλεία που να διευκολύνουν τον ορισμό της
συμπεριφοράς  και  την  επαλήθευση   των  ιδιοτήτων  του  πρωτοκόλλου.
Επιπλέον, η  πρωτοβάθμια λογική δεν  είναι κατάλληλη για  τη διατύπωση
μοντέλων   εκτίμησης   της    απόδοσης   αρχιτεκτονικών   επεξεργασίας
συναλλαγών.

Κανένα  μέρος  της διαδικασίας  ACTA  δεν  υποστηρίζεται από  αυτόματη
επαλήθευση καθιστώντας τη μέθοδο  αρκετά απαιτητική στην εφαρμογή της.
H επαλήθευση με έλεγχο μοντέλων  (model checking) είναι μια προσέγγιση
που  υποστηρίζεται από  πλήθος εργαλείων  τα οποία  αυτοματοποιούν και
διευκολύνουν τη  διαδικασία.  Οι ιδιότητες που  ελέγχονται εκφράζονται
με όρους χρονικής λογικής.  Ένας  αλγόριθμος επαλήθευσης ελέγχει αν οι
καταστάσεις  που  μπορεί να  προσεγγίσει  το  μοντέλο επαληθεύουν  την
επιδιωκόμενη  ιδιότητα  και  στην  περίπτωση  που  αυτό  δε  συμβαίνει
αναφέρει μονοπάτια  εκτέλεσης που την παραβιάζουν.   Οι απαιτήσεις του
αλγορίθμου επαλήθευσης σε  μνήμη και χρόνο εκτέλεσης  τον καθιστούν μη
εφαρμόσιμο σε μοντέλα με πολύ μεγάλο χώρο καταστάσεων.  Ωστόσο, όταν ο
χώρος  καταστάσεων  το επιτρέπει,  η  επαλήθευση  μοντέλων είναι  πολύ
ελκυστική λόγω της ευκολίας εφαρμογής της.

Με τη  διασφάλιση της  ορθότητας του διαφοροποιημένου  πρωτοκόλλου, το
σημαντικότερο ερώτημα αφορά τις επιπτώσεις  που επιφέρει η αλλαγή στην
απόδοση   επεξεργασίας   συναλλαγών.     Σε   επίπεδο   αρχιτεκτονικής
συστήματος,  οι διάφορες  σχεδιαστικές  αποφάσεις  ενδέχεται να  έχουν
θετικές  επιπτώσεις  σε  ορισμένες  από  τις  μετρικές  ποιότητας  που
ενδιαφέρουν ενώ ταυτόχρονα να  επιδεινώνουν άλλες.  Ζητήματα σχεδίασης
που ενέχουν αποφάσεις με  ταυτόχρονες θετικές και αρνητικές επιδράσεις
ονομάζονται σημεία αντιστάθμισης.   Οι σύνθετες σχέσεις αλληλεπίδρασης
μεταξύ  των  μετρικών ποιότητας  σε  μία  αρχιτεκτονική συστήματος  δε
μπορεί  να είναι  εκ  των  προτέρων γνωστές  αφού  εξαρτώνται από  την
εκάστοτε  αρχιτεκτονική  και  δε  μπορούν  να  προβλεφθούν  εμπειρικά.
Επιπλέον,  ενδεχόμενη  αποτυχία  στην εκπλήρωση  συγκεκριμένων  στόχων
απόδοσης και διαθεσιμότητας καθιστά  ιδιαίτερα ακριβή την διόρθωση της
αστοχίας σε  μεταγενέστερο στάδιο ανάπτυξης.  Η  δυνατότητα αποτίμησης
της  επίπτωσης των  σχεδιαστικών επιλογών  στην απόδοση  από τα  πρώτα
κιόλας βήματα της  ανάπτυξης λογισμικού, δηλαδή κατά  το σχεδιασμό του
συστήματος, αποβλέπει στη αποτροπή τέτοιων λαθών.

Η πειραματική  μέτρηση της απόδοσης παρουσιάζει  δυσκολίες.  Καταρχάς,
τα διαφοροποιημένα  πρωτόκολλα πρέπει να υλοποιηθούν,  και η υλοποίηση
αποτελεί σημαντική επένδυση πόρων.   Επιπλέον, για την εξαγωγή έγκυρων
συμπερασμάτων,  τα νέα  πρωτόκολλα  πρέπει να  δοκιμαστούν σε  διάφορα
περιβάλλοντα  εκτέλεσης.   Τέλος, η  επένδυση  στην  υλοποίηση και  τη
διεξαγωγή  πειραμάτων  θα  δικαιωθεί  μόνο  εφόσον  η  νέα  προσέγγιση
επεξεργασίας συναλλαγών είναι αποδοτικότερη από την αρχική.

Μια  πρώτη εκτίμηση  της  απόδοσης επεξεργασίας  συναλλαγών μπορεί  να
αποκομισθεί μέσω  προσομοίωσης.  Οι οντότητες σε  μοντέλα επεξεργασίας
κατανεμημένων   συναλλαγών   αλληλεπιδρούν  με   ασύγχρονη   ανταλλαγή
μηνυμάτων.   Κάθε   υλοποίηση  των   μερών  ενός   τέτοιου  συστήματος
περιλαμβάνει  ένα σύνολο  από μεταβλητές  που καταγράφουν  πληροφορίες
απαραίτητες για τον καθορισμό της αντίδρασης από μία οντότητα στη λήψη
ενός  μηνύματος.  Όταν  η οντότητα  λάβει  ένα μήνυμα  αυτή μπορεί  να
ενημερώσει ένα υποσύνολο των μεταβλητών ή να στείλει μηνύματα σε άλλες
οντότητες.   Λάθη στο  χειρισμό  των εισερχόμενων  μηνυμάτων έχουν  ως
αποτέλεσμα  κάποιες  μεταβλητές  να  έχουν διαφορετική  τιμή  από  την
αναμενόμενη  ή  προκαλούν   την  ετεροχρονισμένη  αποστολή  μηνυμάτων.
Τέτοια λάθη οφείλονται στην  πολυπλοκότητα του λογισμικού προσομοίωσης
και ενδέχεται να αλλοιώσουν τα  αποτελέσματα και να οδηγήσουν σε λάθος
συμπεράσματα και  αποφάσεις \cite{Sargent05}.   Σε κάθε  περίπτωση, το
λάθος  εκδηλώνεται στη  συμπεριφορά  του μοντέλου  μετά την  ανταλλαγή
αρκετών μηνυμάτων όταν είναι πλέον δύσκολος ο προσδιορισμός της αιτίας
που οδήγησε στην παρατηρούμενη συμπεριφορά.


\section{Συνεισφορά της διατριβής}
\label{sec:contribution}
Η παρούσα διατριβή πραγματεύεται τη  μελέτη της επίδρασης που έχουν οι
σχεδιαστικές  αποφάσεις   σε  επίπεδο  αρχιτεκτονικής   στην  ποιότητα
επεξεργασίας  κατανεμημένων   συναλλαγών.   Αναπτύξαμε   τεχνικές  που
καθοδηγούν  τον αναλυτή  σε  όλα τα  στάδια  σχεδιασμού και  ανάπτυξης
λογισμικού επεξεργασίας συναλλαγών ώστε το τελικό προϊόν να εκπληρώνει
τις προσδοκίες απόδοσης και διαθεσιμότητας εξυπηρέτησης.

Οι κυριότερες συνεισφορές της διατριβής συνοψίζονται στα παρακάτω:
\begin{enumerate}
\item Προτείνεται  μια συστηματική διαδικασία  προσομοίωσης συστημάτων
  στα  οποία η  επικοινωνία  μεταξύ των  μερών  τους επιτυγχάνεται  με
  ανταλλαγή ασύγχρονων μηνυμάτων \cite{Mentis12}.  Η πολυπλοκότητα που
  είναι εγγενής στα  ασύγχρονα συστήματα μπορεί εύκολα  να οδηγήσει σε
  λάθη κατά την υλοποίηση ή  στην επιλογή μη βέλτιστων αρχιτεκτονικών.
  Η προτεινόμενη  μέθοδος αξιοποιεί την επαλήθευση  με έλεγχο μοντέλων
  για την ορθή  υλοποίηση και την προσομοίωση  διακριτών γεγονότων για
  την   εκτίμηση   της   απόδοσης,  της   διαθεσιμότητας   και   άλλων
  χαρακτηριστικών ποιότητας εξυπηρέτησης.
\item Παρουσιάζουμε  τον προσομοιωτή \textenglish{ACID Sim  Tools} και
  συνοδευτικές βιβλιοθήκες που βοηθούν  στην ανάπτυξη προσομοιωτών για
  πρωτόκολλα    κατανεμημένων    συναλλαγών    \cite{Mentis08}.     Τα
  αποτελέσματα της προσομοίωσης αξιοποιούνται για τη συγκριτική μελέτη
  της απόδοσης και της διαθεσιμότητας εξυπηρέτησης που αφορά το αρχικό
  πρωτόκολλο συναλλαγών και δύο παραλλαγών του.
\item Υλοποιήθηκαν  εργαλεία που  βοηθούν το  σχεδιαστή αρχιτεκτονικών
  επεξεργασίας συναλλαγών στην επαλήθευση ιδιοτήτων ορθότητας και στην
  υλοποίηση  μέσω  αυτόματης  σύνθεσης   κώδικα  από  έγκυρο  μοντέλο.
  Εξετάζουμε την  αποτελεσματικότητα των προτεινόμενων  εργαλείων στην
  ανάπτυξη  του   πρωταρχικού  μοντέλου   συναλλαγών  (2PC)   και  δύο
  παραλλαγών  του.    Τα  αποτελέσματα  παρουσιάζονται   στην  εργασία
  \cite{Mentis09a}.  Τα μοντέλα  συναλλαγών διαχωρίζονται σε επιμέρους
  οντότητες  που  αλληλεπιδρούν  μέσω μηνυμάτων.   Η  συμπεριφορά  των
  οντοτήτων  ορίζεται με  αυτόματα ενώ  από τη  σύνθεση των  αυτομάτων
  προκύπτει η  συμπεριφορά του  μοντέλου συναλλαγών. Οι  ιδιότητες που
  αναμένεται να  εκπληρώνει το μοντέλο εκφράζονται  ως περιορισμοί στα
  πιθανά  σενάρια εκτέλεσης  του σύνθετου  αυτομάτου.  Οι  περιορισμοί
  είναι  λογικές  προτάσεις  που   περιέχουν  λογικούς  και  χρονικούς
  τελεστές, καθώς και αναφορές σε τύπους μηνυμάτων και καταστάσεων του
  σύνθετου   αυτόματου.   Μοντέλα   συναλλαγών  που   επαληθεύουν  τις
  απαιτούμενες  συνθήκες ορθότητας  χρησιμοποιούνται στη  συνέχεια για
  την αυτόματη σύνθεση μέρους της υλοποίησης.
\item  Ορίζονται προηγμένα  μοντέλα  συναλλαγών  και επαληθεύονται  οι
  ιδιότητες τους  με έλεγχο  μοντέλων \cite{Mentis11}.  Ο  έλεγχος του
  μοντέλου και η αυτόματη σύνθεση  κώδικα εγγυάται την ορθή υλοποίηση
  αρχιτεκτονικών επεξεργασίας προηγμένων συναλλαγών.
\item   Εξετάζονται  οι   παράγοντες   αρχιτεκτονικής  σχεδίασης   που
  επηρεάζουν  χαρακτηριστικά  ποιότητας στην  επεξεργασία  συναλλαγών,
  όπως η  απόδοση και  η διαθεσιμότητα,  καθώς και  οι αλληλεπιδράσεις
  μεταξύ των  παραγόντων \cite{Mentis10}.   Χρησιμοποιούμε στατιστικές
  μεθόδους για τον εντοπισμό  των παραγόντων εκείνων που αλληλεπιδρούν
  και την ενδεχόμενη βελτίωση ή  υπονόμευση που επιφέρει η συνδυασμένη
  επίδρασή  τους  σε  κάποιο ποιοτικό  χαρακτηριστικό.   Η  στατιστική
  ανάλυση  εφαρμόζεται σε  δεδομένα που  λήφθηκαν με  προσομοίωση ενός
  συνθετικού σεναρίου επεξεργασίας συναλλαγών.
\item  Ορίζονται  μετρικές  που αντανακλούν  τη  συνδυασμένη  επίδραση
  παραγόντων   αρχιτεκτονικής  \cite{Mentis09b}   στην  ποιότητα   της
  επεξεργασίας  συναλλαγών. Προτείνονται  στατιστικές μέθοδοι  για την
  ομαδοποίηση των παραγόντων με ισχυρή επίδραση και συμβατό χαρακτήρα.
  Η   ομαδοποίηση  επιτυγχάνεται   με   τον   εντοπισμό  σχέσεων   και
  αλληλεπιδράσεων ανάμεσα στους παράγοντες μιας ομάδας.  Οι ομάδες που
  προκύπτουν από  τη μέθοδο  χρησιμοποιούνται για τον  ορισμό σύνθετων
  μετρικών  που αντανακλούν  τη  βελτίωση ή  υπονόμευση που  επιφέρουν
  πιθανές αλλαγές  στην αρχιτεκτονική σχεδίαση του  συστήματος πάνω σε
  ομάδες χαρακτηριστικών ποιότητας που ανιχνεύθηκαν.
\end{enumerate}

Οι  παραπάνω συνεισφορές  εντάσσονται στο  πλαίσιο μιας  ολοκληρωμένης
διαδικασίας     ανάπτυξης    συστημάτων     επεξεργασίας    συναλλαγών
καθοδηγούμενης από μοντέλα καταστάσεων  -- μεταβάσεων και προσομοίωση.
Τα μοντέλα  καταστάσεων εξασφαλίζουν την ορθή  σχεδίαση του συστήματος
ως προς  τις προδιαγραφές  του, ενώ με  την προσομοίωση  διερευνάται η
επίδραση  των διαφόρων  σχεδιαστικών  παραγόντων στην  απόδοση και  τη
διαθεσιμότητα συναλλαγών.  Η διαδικασία ολοκληρώνεται με  την αυτόματη
σύνθεση κώδικα επεξεργασίας συναλλαγών από έγκυρα μοντέλα.

\section{Δομή της διατριβής}
\label{sec:struct}
Στο   κεφάλαιο  αυτό   αναφερθήκαμε   σε   ανοικτά  προβλήματα,   τους
ερευνητικούς  στόχους   και  τη  συμβολή  της   παρούσας  διδακτορικής
διατριβής.

Στο   δεύτερο   κεφάλαιο   συνοψίζουμε  δημοσιευμένες   εργασίες   που
εντάσσονται στις  τεχνολογίες αιχμής για τη  μελέτη της αρχιτεκτονικής
συστημάτων  και  την  απόδοση επεξεργασίας  κατανεμημένων  συναλλαγών.
Επικεντρωνόμαστε σε  προβλήματα σχεδίασης  μοντέλων συναλλαγών  και σε
πρόσφατες προσπάθειες εξέλιξής τους.  Το κεφάλαιο ολοκληρώνεται με την
επισκόπηση    προσεγγίσεων    επαλήθευσης   συστημάτων    επεξεργασίας
συναλλαγών.


Στο τρίτο κεφάλαιο παρουσιάζουμε  το βασικό πρωτόκολλο συναλλαγών 2PC,
δύο παραλλαγές του και παραδείγματα προηγμένων πρωτοκόλλων συναλλαγών.
Περιγράφουμε  τις βασικές  πτυχές  της  προτεινόμενης μεθόδου  ελέγχου
μοντέλων   και  την   εφαρμογή  της   στα  προαναφερθέντα   πρωτόκολλα
συναλλαγών.   Επιδεικνύουμε  τον  ορισμό  μοντέλων  συναλλαγών  με  τη
βοήθεια αυτομάτων, την προδιαγραφή  ιδιοτήτων που πρέπει να εκπληρώνει
το μοντέλο και τον αλγόριθμο που  ελέγχει την εκπλήρωση αυτών.  Από το
μοντέλο παράγεται αυτόματα μέρος της  υλοποίησης που αφορά το χειρισμό
μηνυμάτων.   Ο χειρισμός  μηνυμάτων από  τις οντότητες  του συστήματος
είναι ένα από τα πιο πολύπλοκα μέρη του συστήματος και συνοδεύεται από
υψηλό κίνδυνο λαθών.

Στο  τέταρτο κεφάλαιο  παρουσιάζουμε  μια συστηματική  μέθοδο για  την
προσομοίωση μοντέλων επεξεργασίας  κατανεμημένων συναλλαγών. Η μέθοδος
στηρίζεται στην  επαλήθευση των  προδιαγραφών του  μοντέλου συναλλαγών
μέσω  ελέγχου.  Στη  συνέχεια  εισάγονται  κριτήρια επιλογής  σεναρίων
εκτέλεσης που μας  επιτρέπουν να διαπιστώσουμε εάν  οι στόχοι απόδοσης
και  διαθεσιμότητας  εκπληρώνονται  από  το υπό  μελέτη  μοντέλο.   Οι
υποθέσεις  σχετικά με  τις  παραμέτρους  προσομοίωσης αντανακλούν  τις
σχεδιαστικές   επιλογές   της   αρχιτεκτονικής  του   συστήματος   και
επικυρώνονται  μέσω   δοκιμασμένων  προσεγγίσεων.   Τα   δεδομένα  που
προκύπτουν από  τις εκτελέσεις των προσομοιώσεων  μπορούν να στηρίξουν
μια ανάλυση ευαισθησίας  για την εξαγωγή συμπερασμάτων  σχετικά με την
απόδοση   και   την   διαθεσιμότητα  επεξεργασίας   της   υπό   μελέτη
αρχιτεκτονικής.

Στο πέμπτο  κεφάλαιο περιγράφεται  μία προσέγγιση  ποσοτικοποίησης των
επιδράσεων που  έχουν οι διάφορες σχεδιαστικές  επιλογές στην ποιότητα
της  επεξεργασίας.  Εξετάζουμε  την  εφαρμογή  της μεθόδου  μελετώντας
διάφορα   πρωτόκολλα   συναλλαγών    Επιπλέον,   διερευνούμε   σχέσεις
αντιστάθμισης  μεταξύ  επιλογών  σχεδίασης   με  στόχο  την  υιοθέτηση
σχεδιαστικών  αποφάσεων  σε   χαρακτηριστικά  της  αρχιτεκτονικής  που
βελτιώνουν  την ποιότητα  της επεξεργασίας  συναλλαγών και  ταυτόχρονα
περιορίζουν  τους κινδύνους  που ελλοχεύουν  στην επεξεργασία  μεγάλου
φόρτου συναλλαγών.

Τέλος, το έκτο κεφάλαιο συνοψίζει τα συμπεράσματα της διατριβής και τα
ζητήματα που παραμένουν ανοιχτά για μελλοντική έρευνα.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
